

## Exercice 1

Soit  $\alpha \neq 1$

1. La série  $\left(\sum_{1 \leq n} \frac{1}{n^\alpha}\right)$  converge ssi  $\alpha > 1$ .

Quelque soit  $\alpha \in \mathbb{R}$ , la fonction  $t \mapsto \frac{1}{t^\alpha}$  est monotone sur  $]0, +\infty[$ , donc pour  $n \geq 1$ ,  $\frac{1}{n^\alpha}$  est compris entre  $\int_{n-1}^n \frac{dt}{t^\alpha}$  et  $\int_n^{n+1} \frac{dt}{t^\alpha}$ .

2. Supposons que la série diverge, c-à-d  $\alpha < 1$ . Soit  $N \geq 1$ . Par sommation de la relation précédente :

$$\sum_{1 \leq n \leq N} \frac{1}{n^\alpha} \text{ est compris entre } \int_0^N \frac{dt}{t^\alpha} = \frac{N^{1-\alpha}}{1-\alpha} \text{ et } \int_1^{N+1} \frac{dt}{t^\alpha} = \frac{(N+1)^{1-\alpha} - 1}{1-\alpha} \sim \frac{N^{1-\alpha}}{1-\alpha} \text{ car } 1-\alpha > 0$$

Donc par encadrement :  $\sum_{1 \leq n \leq N} \frac{1}{n^\alpha} \sim \frac{N^{1-\alpha}}{1-\alpha}$

3. Supposons que la série converge, c-à-d  $\alpha > 1$ . Soit  $N \geq 1$ . Par sommation de la relation précédente :

$$\sum_{N \leq n} \frac{1}{n^\alpha} \text{ est compris entre } \int_{N-1}^{+\infty} \frac{dt}{t^\alpha} = \frac{1}{(\alpha-1)N^{\alpha-1}} \text{ et } \int_1^{N+1} \frac{dt}{t^\alpha} = \frac{1}{(\alpha-1)(N+1)^{\alpha-1}} \sim \frac{1}{(\alpha-1)N^{\alpha-1}} \text{ car } \alpha-1 > 0$$

Donc par encadrement :  $\sum_{N \leq n} \frac{1}{n^\alpha} \sim \frac{1}{(\alpha-1)N^{\alpha-1}}$

## Exercice 2

La suite  $(a_n)$  est positive et bornée :  $0 \leq (a_n) \leq M$ .

1. Pour  $n \geq 1$ ,  $na_n \left(\frac{x}{X}\right)^{n-1} \leq M \times n \left(\frac{x}{X}\right)^{n-1} \rightarrow 0$  par croissances comparées puisque  $0 \leq \frac{x}{X} < 1$ .

Donc en particulier la suite  $\left(na_n \left(\frac{x}{X}\right)^{n-1}\right)_{1 \leq n}$  est bornée : Il existe  $M_x \geq 0$  tq pour  $n \geq 1$ ,  $na_n \left(\frac{x}{X}\right)^{n-1} \leq M_x$  donc  $na_n x^{n-1} \leq M_x X^{n-1}$

Ainsi, pour  $N \geq 1$ ,

$$\sum_{1 \leq n \leq N} na_n x^{n-1} \leq M_x \sum_{1 \leq n \leq N} X^{n-1} \rightarrow M_x \frac{1}{1-X}$$

Donc  $\left(\sum_{1 \leq n} na_n x^{n-1}\right)$  est majorée, et croissante donc converge, c-à-d que  $B(x)$  est bien défini.

2. a. On reconnaît un petit Bernoulli :

$$A(x_2) - A(x_1) = \sum_{0 \leq n} a_n (x_2^n - x_1^n) = (x_2 - x_1) \sum_{0 \leq n} a_n \left( \sum_{0 \leq k \leq n-1} x_1^k x_2^{n-1-k} \right)$$

- b.  $0 \leq x_1 < x_2$  donc, pour  $0 \leq k \leq n-1$  :

$$x_1^{n-1} \leq x_1^k x_2^{n-1-k} \leq x_2^{n-1}$$

Donc, par sommation :

$$nx_1^{n-1} \leq \sum_{0 \leq k \leq n-1} x_1^k x_2^{n-1-k} \leq nx_2^{n-1}$$

Ainsi, comme  $(a_n)$  est positive :

$$\sum_{0 \leq n} a_n n x_1^{n-1} \leq \sum_{0 \leq n} a_n \left( \sum_{0 \leq k \leq n-1} x_1^k x_2^{n-1-k} \right) \leq \sum_{0 \leq n} a_n n x_2^{n-1}$$

Soit, puisque  $x_2 - x_1 > 0$  :

$$(x_2 - x_1)B(x_1) \leq A(x_2) - A(x_1) \leq (x_2 - x_1)B(x_2)$$

c. Soient  $x_0, x \in [0, 1[$ .

– Si  $x \geq x_0$ , alors :  $(x - x_0)B(x_0) \leq A(x) - A(x_0) \leq (x - x_0)B(x)$

– Si  $x \leq x_0$ , alors :  $(x_0 - x)B(x) \leq A(x_0) - A(x) \leq (x_0 - x)B(x_0)$

Soit, en multipliant par  $-1$  :  $(x - x_0)B(x_0) \leq A(x) - A(x_0) \leq (x - x_0)B(x)$

Donc dans tous les cas, on a l'inégalité :

$$(x - x_0)B(x_0) \leq A(x) - A(x_0) \leq (x - x_0)B(x)$$

Prenons  $x \in \left[0, X_0 = \frac{x_0 + 1}{2}\right]$ , alors :

$$\begin{cases} (x - x_0)B(x_0) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0 \\ (x - x_0)B(x) \text{ est compris entre } 0 \text{ et } (x - x_0)B(X_0) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0, \text{ donc } (x - x_0)B(x) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0 \end{cases}$$

Donc par encadrement,

$$A(x) - A(x_0) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0$$

càd  $A$  est continue en  $x_0$ . Donc  $A$  est continue sur  $[0, 1[$

d. Soient  $x_0 \neq x \in [0, 1[$ .

$$(x - x_0)B(x_0) \leq A(x) - A(x_0) \leq (x - x_0)B(x)$$

Donc  $\frac{A(x) - A(x_0)}{x - x_0}$  est compris entre  $B(x_0)$  et  $B(x)$ . Utilisons le troisième tiret de la question (3.) pour dire que  $B$  est

continue en  $x_0$ , ainsi par encadrement :  $\frac{A(x) - A(x_0)}{x - x_0} \rightarrow B(x_0)$ .

Donc  $A$  est dérivable sur  $[0, 1[$  et  $A' = B$

3. Il suffit de reproduire la même démarche qu'aux questions (1.) et (2.) en remplaçant  $A$  par  $A_h$  et  $B$  par  $A_{h+1}$  :

Pour  $h \in \mathbb{N}$ , on définit la fonction suivante croissante  $[0, 1[$  :

$$A_h : x \mapsto \sum_{h \leq n} \frac{n!}{(n-h)!} a_n x^{n-h}$$

– Soit  $h \in \mathbb{N}$ . Montrons comme en (1.) que  $A_h$  est bien définie : soient  $x \in [0, 1[$  et  $X = \frac{x+1}{2}$ . Pour  $n \geq 1$  :

$$0 \leq \frac{n!}{(n-h)!} a_n \left(\frac{x}{X}\right)^{n-h} \leq M \times \frac{n!}{(n-h)!} \left(\frac{x}{X}\right)^{n-h}$$

Et, par croissances comparées puisque  $n \mapsto \frac{n!}{(n-h)!}$  est polynomiale de degré  $h$  et que  $0 \leq \frac{x}{X} < 1$  :

$$\frac{n!}{(n-h)!} \left(\frac{x}{X}\right)^{n-h} \rightarrow 0 \text{ donc } \frac{n!}{(n-h)!} a_n \left(\frac{x}{X}\right)^{n-h} \rightarrow 0$$

Donc il existe  $M_x \geq 0$  tel que :

$$\frac{n!}{(n-h)!} a_n x^{n-h} \leq M_x X^{n-h}$$

Donc, pour  $N \geq 1$  :

$$\sum_{h \leq n \leq N} \frac{n!}{(n-h)!} a_n x^{n-h} \leq M_x \sum_{h \leq n \leq N} X^{n-h} \xrightarrow{N \rightarrow +\infty} M_x \frac{1}{1-X}$$

Donc  $\left( \sum_{h \leq n} \frac{n!}{(n-h)!} a_n x^{n-h} \right)$  est majorée, et croissante donc converge, càd que  $A_h(x)$  est bien défini.

– Soit  $h \in \mathbb{N}$ . Démontrons, comme en (2.a) et (2.b) l'inégalité de contrôle de  $A_h$  : Soient  $0 \leq x_1 < x_2 < 1$ , alors :

$$A_h(x_2) - A_h(x_1) = \sum_{h \leq n} \frac{n!}{(n-h)!} a_n (x_2^{n-h} - x_1^{n-h}) = (x_2 - x_1) \sum_{h \leq n} \frac{n!}{(n-h)!} a_n \sum_{0 \leq k \leq n-h-1} x_1^k x_2^{n-h-1-k}$$

Comme  $0 \leq x_1 < x_2$  :

$$x_1^{n-h-1} \leq x_1^k x_2^{n-h-1-k} \leq x_2^{n-h-1} \text{ donc } (n-h)x_1^{n-h-1} \leq \sum_{0 \leq k \leq n-h-1} x_1^k x_2^{n-h-1-k} \leq (n-h)x_2^{n-h-1}$$

Donc :

$$\sum_{h+1 \leq n} \frac{n!}{(n-h-1)!} a_n x_1^{n-h-1} \leq \sum_{h \leq n} \frac{n!}{(n-h)!} a_n \sum_{0 \leq k \leq n-h-1} x_1^k x_2^{n-h-1-k} \leq \sum_{h+1 \leq n} \frac{n!}{(n-h-1)!} a_n x_2^{n-h-1}$$

Soit :

$$(x_2 - x_1)A_{h+1}(x_1) \leq A_h(x_2) - A_h(x_1) \leq (x_2 - x_1)A_{h+1}(x_2)$$

– Soit  $h \in \mathbb{N}$ . Montrons comme en (2.c.) que  $A_h$  est continue sur  $[0, 1[$  : soient  $x_0, x \in [0, 1[$ , on a :

$$(x - x_0)A_{h+1}(x_0) \leq A_h(x) - A_h(x_0) \leq (x - x_0)A_{h+1}(x)$$

Prenons  $x \in \left[0, X_0 = \frac{x_0 + 1}{2}\right]$ , alors :

$$\begin{cases} (x - x_0)A_{h+1}(x_0) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0 \\ (x - x_0)A_{h+1}(x) \text{ est compris entre } 0 \text{ et } (x - x_0)A_{h+1}(X_0) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0, \text{ donc } (x - x_0)A_{h+1}(x) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0 \end{cases}$$

Donc par encadrement,

$$A_h(x) - A_h(x_0) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} 0$$

càd  $A_h$  est continue en  $x_0$ . Donc  $A_h$  est continue sur  $[0, 1[$

– Soit  $h \in \mathbb{N}$ . Démontrons que  $A_h$  est dérivable sur  $[0, 1[$  : soient  $x_0 \neq x \in [0, 1[$ , on a :

$$(x - x_0)A_{h+1}(x_0) \leq A_h(x) - A_h(x_0) \leq (x - x_0)A_{h+1}(x)$$

Donc  $\frac{A_h(x) - A_h(x_0)}{x - x_0}$  est compris entre  $A_{h+1}(x_0)$  et  $A_{h+1}(x)$  Par continuité,  $A_{h+1}(x) \xrightarrow{x \rightarrow x_0} A_{h+1}(x_0)$  donc, par encadrement :

$$\frac{A_h(x) - A_h(x_0)}{x - x_0} \xrightarrow{x \rightarrow x_0} A_{h+1}(x_0)$$

Ainsi  $A_h$  est dérivable sur  $[0, 1[$  et  $A'_h = A_{h+1}$

Par récurrence,  $A = A_0$  est de classe  $C^\infty$  sur  $[0, 1[$  et pour  $h \in \mathbb{N}$ ,  $A^{(h)} = A_h$ .

4. Posons pour  $x \in [0, 1[$  :

$$A(x) = \sum_{0 \leq n} a_k x^k \quad B(x) = \sum_{0 \leq n} b_k x^k$$

Supposons que  $A = B$  et qu'il existe  $k$  tq  $a_k \neq b_k$ , alors on note  $m = \min\{k \geq 0 | a_k \neq b_k\}$ .

$$A^{(m)}(0) - B^{(m)}(0) = m!(a_m - b_m) \sum_{m < n} \frac{n!}{(n-m)!} (a_n - b_n) 0^{n-m} = m!(a_m - b_m) \neq 0 \text{ par supposition}$$

Or, par hypothèse :  $A^{(m)} = B^{(m)}$  donc  $A^{(m)}(0) - B^{(m)}(0) = m!(a_m - b_m) = 0$ , c'est absurde donc  $\forall k \geq 0, a_k = b_k$

### Exercice 3

$a_n \sim b_n$  donc il existe  $(g_n) \rightarrow 1$  telle que  $\forall n, b_n = g_n a_n$

1. – Supposons que  $(\sum a_n)$  converge vers  $S$ . Soit  $\epsilon > 0$ . Il existe un rang  $p$  tel que :

$$\begin{cases} \forall n \geq p, 1 - \epsilon \leq g_n \leq 1 + \epsilon \\ \forall N \geq p, S - \epsilon \leq \sum_{0 \leq n \leq N} a_n \leq S + \epsilon \text{ donc } S' - \epsilon \leq \sum_{p \leq n \leq N} a_n \leq S' + \epsilon \text{ avec } S' = S - \sum_{0 \leq k < p} a_n \end{cases}$$

Ainsi pour  $N \geq p$  :

$$\sum_{p \leq n \leq N} b_n \leq (1 + \epsilon) \sum_{p \leq n \leq N} a_n \leq (1 + \epsilon)(S' + \epsilon)$$

Donc  $(\sum_{p \leq n} b_n)$  est croissante et majorée donc converge. Donc  $(\sum b_n)$  converge.

- Par contraposée : supposons que  $(\sum b_n)$  converge, alors comme  $b_n \sim a_n$ ,  $(\sum a_n)$  converge aussi.  
Donc si  $(\sum a_n)$  diverge,  $(\sum b_n)$  diverge aussi.
2. – Soit  $N \geq 0$ . Si  $\sum_{N \leq n} a_n = 0$ , alors on a par positivité :  $\forall n \geq N, a_n = 0$  donc  $\sum_{N \leq n} b_n = \sum_{N \leq n} g_n \times 0 = 0$ .
- Soit  $\epsilon > 0$ . Il existe un rang  $p$  tel que :  $\forall n \geq p, 1 - \epsilon \leq g_n \leq 1 + \epsilon$ .  
Donc, pour  $N \geq p$ ,

$$(1 - \epsilon) \sum_{N \leq n} a_n \leq \sum_{N \leq n} b_n \leq (1 + \epsilon) \sum_{N \leq n} a_n \text{ donc } 1 - \epsilon \leq \frac{\sum_{N \leq n} b_n}{\sum_{N \leq n} a_n} \leq 1 + \epsilon \text{ en supposant } \sum_{N \leq n} a_n \neq 0$$

$$\text{Donc } \frac{\sum_{N \leq n} b_n}{\sum_{N \leq n} a_n} \xrightarrow{\sum_{N \leq n} a_n \neq 0} 1$$

Finalement, on a bien  $\sum_{N \leq n} a_n \underset{N \rightarrow +\infty}{\sim} \sum_{N \leq n} b_n$

3. – Soit  $N \geq 0$ . Si  $\sum_{0 \leq n \leq N} a_n = 0$ , alors on a par positivité :  $\forall 0 \leq n \leq N, a_n = 0$  donc  $\sum_{0 \leq n \leq N} b_n = \sum_{0 \leq n \leq N} g_n \times 0 = 0$ .
- Soit  $\epsilon > 0$ . Il existe un rang  $p$  tel que :  $\forall n \geq p, 1 - \epsilon \leq g_n \leq 1 + \epsilon$ .  
Pour  $N \geq p$  :

$$\sum_{0 \leq n \leq N} b_n = B_0 + \sum_{p \leq n \leq N} b_n \text{ avec } B_0 = \sum_{0 \leq n < p} b_n$$

Donc :

$$B_0 + (1 - \epsilon) \sum_{p \leq n \leq N} a_n \leq \sum_{0 \leq n \leq N} b_n \leq B_0 + (1 + \epsilon) \sum_{p \leq n \leq N} a_n$$

Soit :

$$(1 - \epsilon) \sum_{0 \leq n \leq N} a_n + B_0 - (1 - \epsilon)A_0 \leq \sum_{0 \leq n \leq N} b_n \leq (1 + \epsilon) \sum_{0 \leq n \leq N} a_n + B_0 - (1 + \epsilon)A_0 \text{ avec } A_0 = \sum_{0 \leq n < p} a_n$$

Alors, en supposant  $\sum_{0 \leq n \leq N} a_n \neq 0$  :

$$1 - \epsilon + \frac{B_0 - (1 - \epsilon)A_0}{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n} \leq \frac{\sum_{0 \leq n \leq N} b_n}{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n} \leq 1 + \epsilon + \frac{B_0 - (1 + \epsilon)A_0}{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n}$$

Or,  $(\sum a_n)$  n'est pas majorée, donc il existe un rang  $q \geq p$  tel que

$$\forall N \geq q, \left| \frac{B_0 - (1 + \epsilon)A_0}{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n} \right| \leq \epsilon$$

Alors pour  $N \geq q$ ,

$$1 - 2\epsilon \leq \frac{\sum_{0 \leq n \leq N} b_n}{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n} \leq 1 + 2\epsilon$$

Donc  $\frac{\sum_{0 \leq n \leq N} b_n}{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n} \xrightarrow{\sum_{0 \leq n \leq N} a_n \neq 0} 1$

Finalement, on a bien  $\sum_{0 \leq n \leq N} a_n \underset{N \rightarrow +\infty}{\sim} \sum_{0 \leq n \leq N} b_n$

4.  $(u_n) \rightarrow l > 0$  donc  $(\sum u_n)$  diverge grossièrement. Ainsi :

$$\sum_{1 \leq k \leq n} u_k \sim \sum_{1 \leq k \leq n} l = n \times l, \text{ d'où : } \frac{1}{n} \sum_{1 \leq k \leq n} u_k \rightarrow l$$

## Exercice 4

1. Pour  $t \in [0, 1[$  :

$$\mathbb{E}(t^X) = \sum_{0 \leq n} t^n \mathbb{P}(X = n) = \sum_{0 \leq n} t^n p_n = G_X(t)$$

2. Supposons que  $X \perp\!\!\!\perp Y$ . Pour  $t \in [0, 1[$  :

$$G_{X+Y}(t) = \mathbb{E}(t^{X+Y}) = \mathbb{E}(t^X t^Y) = \mathbb{E}(t^X) \mathbb{E}(t^Y) = G_X(t) G_Y(t) \text{ car } t^X \perp\!\!\!\perp t^Y \text{ par coalition}$$

3.

$$G_X(1) = \mathbb{E}(1^X) = \mathbb{E}(1) = 1$$

D'après les résultats de l'exercice 2 :

$$G'_X(1) = \sum_{1 \leq n} n p_n \times 1^{n-1} = \mathbb{E}(X)$$

4. Supposons  $X \hookrightarrow \mathcal{B}(p)$ , alors pour  $t \in [0, 1[$  :

$$G_X(t) = \mathbb{E}(t^X) = p t^1 + (1 - p) t^0 = p t + 1 - p = 1 + p(t - 1)$$

Soit  $Y \hookrightarrow \mathcal{B}(n, p)$ , alors  $Y = \sum_{1 \leq k \leq n} X_k$  où  $X_k \hookrightarrow \mathcal{B}(p)$ , donc, pour  $t \in [0, 1[$  :

$$G_Y(t) = \prod_{1 \leq k \leq n} G_{X_k}(t) = \prod_{1 \leq k \leq n} 1 + p(t-1) = (1 + p(t-1))^n$$

5. Pour  $t \in [0, 1[$  :

$$G_S(t) = \sum_{0 \leq n} t^n \mathbb{P}(S = n)$$

$$\mathbb{P}(S = n) = \sum_{0 \leq m} \mathbb{P}(N = m) \mathbb{P}_{N=m}(S = m) = \sum_{0 \leq m} \mathbb{P}(N = m) \mathbb{P}\left(\sum_{1 \leq k \leq m} X_k = n\right)$$

Il s'agit d'une série double de termes positifs qui converge puisqu'elle est égale à  $G_S(t)$  et  $t \in [0, 1[$  donc on peut écrire :

$$\begin{aligned} G_S(t) &= \sum_{\substack{0 \leq n \\ 0 \leq m}} t^n \mathbb{P}(N = m) \mathbb{P}\left(\sum_{1 \leq k \leq m} X_k = n\right) = \sum_{0 \leq m} \mathbb{P}(N = m) \left( \sum_{0 \leq n} t^n \mathbb{P}\left(\sum_{1 \leq k \leq m} X_k = n\right) \right) = \sum_{0 \leq m} \mathbb{P}(N = m) G_{\sum_{1 \leq k \leq m} X_k}(t) \\ &= \sum_{0 \leq m} \mathbb{P}(N = m) (G_X(t))^m = G_N \circ G_X(t) \end{aligned}$$

D'où :  $G_S = G_N \circ G_X$

## Problème

1. a. On utilise la formule de Stirling :

$$\begin{aligned} \mathbb{P}(R = 2n) &= \frac{4^{\binom{2(n-1)}{n-1}}}{2n} \times \frac{1}{4^n} \\ \binom{2(n-1)}{n-1} &= \frac{(2(n-1))!}{((n-1)!)^2} \sim \frac{\sqrt{4\pi(n-1)}}{2\pi(n-1)} \times \left(\frac{2(n-1)}{n-1}\right)^{2(n-1)} = \frac{1}{\sqrt{\pi(n-1)}} 4^{n-1} \sim \frac{4^{n-1}}{\sqrt{\pi n}} \\ \mathbb{P}(R = 2n) &\sim \frac{4^n}{2n \sqrt{\pi n}} \times \frac{1}{4^n} = \frac{1}{2 \sqrt{\pi n^{\frac{3}{2}}}} \end{aligned}$$

On décompose  $\mathbb{P}(R > i)$  :

$$\mathbb{P}(R > i) = \sum_{i < n} \mathbb{P}(R = n) = \sum_{\substack{i < n \\ n \text{ pair}}} \mathbb{P}(R = n) = \sum_{\frac{i}{2} < n} \mathbb{P}(R = 2n)$$

Il s'agit du reste de la série de terme général  $u_n = \mathbb{P}(R = 2n)$  dont on connaît un équivalent  $v_n = \frac{1}{2 \sqrt{\pi n^{\frac{3}{2}}}}$ , et  $(\sum v_n)$  converge. Donc les restes des séries de  $u_n$  et  $v_n$  sont équivalents :

$$\mathbb{P}(R > i) \underset{i \rightarrow +\infty}{\sim} \frac{1}{2 \sqrt{\pi}} \sum_{\frac{i}{2} < n} \frac{1}{n^{\frac{3}{2}}} \sim \frac{1}{2 \sqrt{\pi} \times \frac{1}{2} \sqrt{\frac{i}{2}}} = \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{\pi i}}$$

b. On a équivalence entre les séries divergentes :

$$\mathbb{E}(N_n) = 1 + \sum_{1 \leq i \leq n} \mathbb{P}(R > i) \sim \frac{\sqrt{2}}{\sqrt{\pi}} \sum_{1 \leq i \leq n} \frac{1}{\sqrt{i}} \sim \frac{2\sqrt{2n}}{\sqrt{\pi}}$$

2. a. i. Par décroissance de  $(a_n)$  :

$$a_n B_n = \sum_{0 \leq k \leq n} b_k a_n \leq \sum_{0 \leq k \leq n} b_k a_{n-k} = 1 \text{ donc } a_n \leq \frac{1}{B_n}$$

On utilise encore la décroissance de  $(a_n)$ , notamment  $\forall 0 \leq k \leq m-n$ ,  $m-k \geq n$  donc  $a_{m-k} \leq a_n$  :

$$a_n B_{m-n} + a_0(B_m - B_{m-n}) = \sum_{0 \leq k \leq m-n} b_k a_n + \sum_{m-n < k \leq m} b_k a_0 \geq \sum_{0 \leq k \leq m} b_k a_{m-k} = 1$$

ii. À partir d'un certain rang, on a  $m_n > n$ , alors d'après la question précédente :

$$a_n \leq \frac{1}{B_n} \text{ et } a_n \geq \frac{1 - a_0(B_{m_n} - B_{m_n-n})}{B_{m_n-n}} \sim \frac{1}{B_{m_n-n}} \sim \frac{1}{B_n}$$

Donc, par encadrement :  $a_n \sim \frac{1}{B_n}$

iii. Avec  $b_n \sim \frac{C}{n}$ , cherchons une suite  $(m_n)$  vérifiant les conditions de la question précédente. On suppose  $n = o(m_n)$ , donc :

$$\frac{m_n - n}{n} = \frac{m_n}{n} - 1 \rightarrow +\infty \text{ donc à partir d'un rang } r \text{ on a : } \frac{m_n - n}{n} \geq 1 \text{ c\`ad } m_n - n \geq n$$

On choisit un  $\epsilon > 0$ . À partir d'un rang  $p \geq r$ , on a  $\frac{C(1-\epsilon)}{n} \leq b_n \leq \frac{C(1+\epsilon)}{n}$ . À partir d'un rang  $q \geq p$ , on a en plus  $m_n - n \geq p$  car  $m_n - n \rightarrow +\infty$ . On se place après le rang  $q$ .

– Concernant la première condition :

$$B_{m_n-n} = B_n + \sum_{n < k \leq m_n-n} b_k$$

Donc :

$$B_{m_n-n} \sim B_n \Leftrightarrow \sum_{n < k \leq m_n-n} b_k = o(B_n) \Leftrightarrow \sum_{n < k \leq m_n-n} b_k = o(\ln n) \text{ car } B_n \sim \sum_{1 \leq k \leq n} \frac{C}{k} \sim C \ln n$$

Or :

$$\sum_{n < k \leq m_n-n} b_k \leq C(1+\epsilon) \sum_{n < k \leq m_n-n} \frac{1}{k} \leq \frac{m_n - 2n}{n} \sim \frac{m_n}{n}$$

Donc par comparaison :

$$\frac{m_n}{n} = o(\ln n) \Leftrightarrow m_n = o(n \ln n) \Rightarrow \sum_{n < k \leq m_n-n} b_k = o(\ln n) \Leftrightarrow B_{m_n-n} \sim B_n$$

Ainsi la première condition est assurée si  $m_n = o(n \ln n)$

– Concernant la seconde condition :

$$B_{m_n} - B_{m_n-n} = \sum_{m_n-n < k \leq m_n} b_k \leq C(1+\epsilon) \sum_{m_n-n < k \leq m_n} \frac{1}{k} \leq C(1+\epsilon) \frac{n}{m_n - n} = O\left(\frac{n}{m_n}\right)$$

Donc, par encadrement :

$$\frac{n}{m_n} \rightarrow 0 \Leftrightarrow n = o(m_n) \Rightarrow B_{m_n} - B_{m_n-n} \rightarrow 0$$

La seconde condition est donc assurée par hypothèse puisqu'on a :  $n = o(m_n)$

Finalement, il suffit que  $n = o(m_n)$  et  $m_n = o(n \ln n)$  pour vérifier toutes les conditions de la question précédente. Or une telle suite existe :  $(m_n) = (n \ln(\ln n))_{n \geq 2}$  donc on peut dire que  $a_n \sim \frac{1}{B_n}$  c\`ad  $a_n \sim \frac{1}{C \ln n}$

b. Posons  $(a_n) = (\mathbb{P}(R > 2n))_{n \geq 0}$  et  $(b_n) = (\mathbb{P}(S_{2n} = 0))_{n \geq 0}$ . Ces suites sont positives et  $(a_n)$  est bien décroissante. Rappelons une formule donnée dans la question (D.2.a.) du DS9 :

$$\mathbb{P}(S_{2n+1} = 0) = 0 \text{ et } \mathbb{P}(S_{2n} = 0) = \left( \frac{\binom{2n}{n}}{4^n} \right)^2 \sim \left( \frac{\frac{4^n}{\sqrt{\pi n}}}{4^n} \right)^2 = \frac{1}{\pi n} \text{ donc } b_n \sim \frac{1}{\pi n}$$

Soit  $n \geq 0$  :

$$\sum_{0 \leq k \leq n} a_k b_{n-k} = \sum_{0 \leq k \leq n} b_k a_{n-k} = \sum_{0 \leq k \leq n} \mathbb{P}(S_{2k} = 0) \mathbb{P}(R > 2n - 2k) = \sum_{0 \leq k \leq 2n} \mathbb{P}(S_k = 0) \mathbb{P}(R > 2n - k) = 1 \text{ car } \mathbb{P}(S_{2k+1} = 0) = 0$$

Donc :  $\sum_{0 \leq k \leq n} a_k b_{n-k} = 1$ , ainsi d'après (a.) :  $\mathbb{P}(R > 2n) \sim \frac{\pi}{\ln n}$ , or  $(\mathbb{P}(R > n))_{n \geq 0}$  est monotone, donc, par encadrement, on a :  $\mathbb{P}(R > n) \sim \frac{\pi}{\ln n}$ . Alors :

$$\mathbb{E}(N_n) = 1 + \sum_{1 \leq k \leq n} \mathbb{P}(R > k) \sim \pi \sum_{2 \leq k \leq n} \frac{1}{\ln k} \text{ car } \frac{1}{n} = o\left(\frac{1}{\ln n}\right) \text{ et } \sum \frac{1}{n} \text{ diverge donc } \sum \frac{1}{\ln n} \text{ aussi}$$

Calculons un équivalent de  $\sum \frac{1}{\ln k}$  : Soit  $3 \leq k \leq n$ .

Pour  $t \in [k-1, k]$  :

$$\frac{1}{\ln(k-1)} \leq \frac{1}{\ln t} \leq \frac{1}{\ln k}$$

En intégrant entre  $k-1$  et  $k$  :

$$\frac{1}{\ln(k-1)} \leq \int_{k-1}^k \frac{dt}{\ln t} \leq \frac{1}{\ln k}$$

Donc par association d'inégalités :

$$\int_{k-1}^k \frac{dt}{\ln t} \leq \frac{1}{\ln k} \leq \int_k^{k+1} \frac{dt}{\ln t}$$

Et en sommant de 3 à  $n$  :

$$\int_2^n \frac{dt}{\ln t} \leq \sum_{3 \leq k \leq n} \frac{1}{\ln k} \leq \int_3^{n+1} \frac{dt}{\ln t}$$

Or :

$$\int_2^n \frac{dt}{\ln t} \sim \frac{n}{\ln n} \text{ et } \int_3^{n+1} \frac{dt}{\ln t} \sim \frac{n+1}{\ln(n+1)} + \int_2^3 \frac{dt}{\ln t} \sim \frac{n}{\ln n}$$

Donc par encadrement :  $\sum_{3 \leq k \leq n} \frac{1}{\ln k} \sim \frac{n}{\ln n}$ , donc :  $\mathbb{E}(N_n) \sim \frac{\pi n}{\ln n}$